\begin{abstract}
Sự gia tăng của các cuộc tấn công mạng tinh vi đặt ra yêu cầu ngày càng cao đối với Hệ thống Phát hiện Xâm nhập (IDS): mô hình không chỉ phải đạt độ chính xác phát hiện cao mà còn phải đủ gọn nhẹ để triển khai trên các thiết bị điện toán biên (edge computing) và IoT có tài nguyên hạn chế. Trong bối cảnh hiện nay, bài toán IDS không còn chỉ xoay quanh độ chính xác, mà đã mở rộng sang ba yêu cầu đồng thời: xử lý hiệu quả dữ liệu mất cân bằng, đáp ứng suy luận thời gian thực và duy trì tính khả thi khi triển khai thực tế. Tuy nhiên, đây là một bài toán khó, bởi các lớp tấn công hiếm thường xuất hiện với tỷ lệ rất nhỏ trong dữ liệu mạng, khiến nhiều mô hình gọn nhẹ có recall thấp, trong khi các mô hình ensemble hoặc học sâu có độ chính xác cao lại tiêu tốn nhiều tài nguyên tính toán.

Để giải quyết vấn đề đó, chúng tôi đề xuất một mô hình IDS gồm hai giai đoạn trên bộ dữ liệu chuẩn CICIDS2017. Ở giai đoạn thứ nhất, chúng tôi xây dựng một mô hình Giáo viên mạnh theo kiến trúc stacking, kết hợp XGBoost, LightGBM và Random Forest. Trước khi huấn luyện, dữ liệu trước hết được thu gọn ngẫu nhiên bằng Random Under-sampling (RUS) để giải quyết mất cân bằng, sau đó được làm sạch bằng ENN nhằm cải thiện khả năng nhận diện các lớp tấn công hiếm và giảm cảnh báo giả. Nhờ vậy, mô hình Giáo viên học được các ranh giới phân loại rõ hơn và đạt hiệu quả phát hiện rất cao.

Ở giai đoạn thứ hai, chúng tôi áp dụng kỹ thuật chưng cất tri thức (KD) để nén tri thức từ mô hình Giáo viên vào một mô hình Học viên gọn nhẹ hơn, cụ thể là cây quyết định. Cách tiếp cận này cho phép duy trì phần lớn khả năng dự đoán của mô hình ban đầu, đồng thời giảm đáng kể chi phí suy luận khi triển khai tại biên. Kết quả thực nghiệm cho thấy mô hình Giáo viên đạt độ chính xác gần như hoàn hảo ($>99,8\%$), trong khi mô hình Học viên sau chưng cất vẫn duy trì độ chính xác cao ($>99\%$) và có độ trễ suy luận thấp hơn rõ rệt. Những kết quả này cho thấy phương pháp đề xuất là một hướng tiếp cận khả thi cho bài toán phát hiện xâm nhập theo thời gian thực trong các hệ sinh thái IoT hiện đại.
\end{abstract}
