\section{Kết luận}
Bài báo này đã đề xuất một giải pháp nhằm giải quyết đồng thời ba thách thức lớn của các hệ thống phát hiện xâm nhập mạng (NIDS) hiện nay: dữ liệu mất cân bằng nghiêm trọng, yêu cầu về tốc độ phản hồi thời gian thực và hạn chế tài nguyên phần cứng tại các thiết bị biên. Cốt lõi của giải pháp là một kiến trúc hai giai đoạn. Ở giai đoạn đầu, một mô hình Giáo viên (Teacher) dựa trên kiến trúc phân loại tổng hợp (Stacking) đã được thiết lập, kết hợp XGBoost, LightGBM và Random Forest. Nhờ được huấn luyện trên dữ liệu đã được cân bằng bằng chiến lược lấy mẫu lai RUS-ENN, mô hình Teacher nâng cao khả năng phát hiện tấn công ở vùng ranh giới khó, đồng thời giảm thiểu tỷ lệ cảnh báo giả. Ở giai đoạn sau, kỹ thuật chưng cất tri thức (Knowledge Distillation) đã được sử dụng nhằm chuyển giao tri thức từ Teacher sang một mô hình Học sinh (Student) là một cây quyết định nông.

Thực nghiệm trên bộ dữ liệu chuẩn CICIDS2017 cho thấy mô hình Student dạng cây bảo toàn được độ chính xác tiệm cận mô hình gốc (F1 0,9854; giữ 98,9\% F1 của Teacher) trong khi giảm dung lượng tới 590 lần và tăng tốc độ suy luận lên 226 lần. Đáng chú ý, phân tích có kiểm định thống kê cho thấy trên tập dữ liệu này, một cây huấn luyện trực tiếp đã sánh ngang cây chưng cất --- nghĩa là lợi ích của chưng cất phụ thuộc vào độ khó của dữ liệu. Những kết quả này cho thấy tiềm năng khả thi của việc nén tri thức ensemble vào một mô hình siêu nhẹ cho an ninh mạng thời gian thực trên hệ sinh thái IoT (độ trễ được ước lượng trên CPU máy chủ; việc kiểm chứng trên phần cứng biên thực tế là hướng tiếp theo).

Trong tương lai, chúng tôi sẽ kiểm chứng giải pháp trên phần cứng biên thực tế (Raspberry Pi, vi điều khiển), mở rộng sang bài toán phân loại đa lớp, đồng thời khảo sát cơ chế cập nhật trực tuyến (online learning) và đánh giá tính bền vững trước các tấn công đối kháng (adversarial). Đặc biệt, hướng tích hợp học liên kết (Federated Learning) hứa hẹn mở ra cơ chế cập nhật mô hình Student liên tục và tự động từ các nút mạng phân tán, đảm bảo khả năng phòng vệ trước các biến thể tấn công mới mà vẫn tuân thủ nghiêm ngặt các tiêu chuẩn về quyền riêng tư dữ liệu mạng.

\section*{Lời cảm ơn}
Tác giả xin gửi lời cảm ơn tới Viện An ninh mạng Canada (Canadian Institute for Cybersecurity) đã cung cấp bộ dữ liệu CICIDS2017.
