\section{Thiết lập thực nghiệm}
Để đánh giá giải pháp đề xuất, thực nghiệm được thực hiện trên bộ dữ liệu chuẩn CICIDS2017. Tập dữ liệu được phân chia ngẫu nhiên (cố định seed) thành 3 tập độc lập: 70\% huấn luyện, 10\% kiểm chứng và 20\% kiểm tra.

\subsection{Môi trường thực nghiệm}
Hệ thống được phát triển trên Python 3.12, chạy trên máy Apple Silicon M3 (16GB RAM) với hệ điều hành macOS 15.5. Các thư viện được sử dụng gồm: \texttt{scikit-learn} (tiền xử lý, Random Forest, Logistic Regression), \texttt{xgboost}, \texttt{lightgbm} và \texttt{imbalanced-learn} (SMOTEENN).

\subsection{Các chỉ số đánh giá}
Chúng tôi đánh giá hiệu năng mô hình qua các chỉ số:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Độ chính xác (Accuracy - Acc)}: Tỷ lệ tổng thể các dự đoán đúng trên tổng số quan sát:
    \begin{equation}
        \text{Acc} = \frac{TP + TN}{TP + TN + FP + FN}
    \end{equation}
    \item \textbf{Độ chuẩn xác (Precision - Prec)} và \textbf{Độ thu hồi (Recall - Rec)}:
    \begin{equation}
        \text{Prec} = \frac{TP}{TP + FP}, \quad \text{Rec} = \frac{TP}{TP + FN}
    \end{equation}
    \item \textbf{Điểm F1} và \textbf{Tỷ lệ dương tính giả (FPR)}:
    \begin{equation}
        \text{F1} = 2 \cdot \frac{\text{Prec} \cdot \text{Rec}}{\text{Prec} + \text{Rec}}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \text{FPR} = \frac{FP}{FP + TN}
    \end{equation}
    \item \textbf{AUC-ROC và AUC-PR}: Đo lường diện tích dưới đường cong ROC và đường cong Precision-Recall để đánh giá độ chính xác trên dữ liệu mất cân bằng.
    \item \textbf{Độ trễ suy luận (Inference Latency)}: Thời gian phân loại tính bằng mili giây trên mỗi 1.000 mẫu suy luận (ms/1k).
\end{itemize}

\subsection{Phương pháp thực nghiệm}
\begin{enumerate}
    \item \textit{So sánh baseline}: So sánh mô hình Stacking đề xuất với từng mô hình đơn lẻ (XGBoost, LightGBM, Random Forest) trên tập kiểm tra.
    \item \textit{Nghiên cứu cắt bỏ (Ablation Study)}: Lần lượt loại bỏ/thay thế từng phần của mô hình (SMOTEENN, mô hình Stacking, Random Forest) để định lượng đóng góp của chúng.
    \item \textit{Kiểm định độ ổn định}: Áp dụng 5-fold stratified cross-validation trên tập huấn luyện 70\% để kiểm chứng tính bền vững của mô hình.
\end{enumerate}
