\section{Giới thiệu}
Sự bùng nổ của Internet Vạn vật (IoT) và điện toán biên đã làm gia tăng đáng kể số lượng cũng như mức độ phức tạp của các cuộc tấn công mạng. Hệ thống phát hiện xâm nhập mạng (NIDS) hiện đối mặt với ba thách thức lớn: (1) mất cân bằng dữ liệu nghiêm trọng, (2) yêu cầu phản hồi thời gian thực, và (3) hạn chế tài nguyên tại vùng biên. Các mô hình học sâu hiện tại có độ chính xác cao nhưng độ trễ suy luận lớn, trong khi các mô hình học máy truyền thống lại có tỷ lệ cảnh báo giả (FPR) cao đối với các tấn công hiếm gặp.

Để giải quyết bài toán này, chúng tôi đề xuất kiến trúc NIDS hai giai đoạn. Giai đoạn một (hướng đến độ chính xác), chúng tôi xây dựng mô hình Giáo viên (Teacher) sử dụng kiến trúc Stacking (kết hợp XGBoost, LightGBM, Random Forest), huấn luyện trên dữ liệu đã xử lý bằng chiến lược lấy mẫu lai RUS-ENN nhằm giảm thiểu tỷ lệ cảnh báo giả. Giai đoạn hai (tối ưu cho điện toán biên), kỹ thuật chưng cất tri thức (Knowledge Distillation) được áp dụng để chuyển giao tri thức từ mô hình Teacher sang một mô hình Học sinh (Student) cây quyết định nông, giúp giảm đáng kể kích thước mô hình và độ trễ suy luận.

Đóng góp trọng tâm của bài báo là một quy trình \emph{chưng cất tri thức nhãn mềm từ mô hình tổng hợp (ensemble) sang một cây quyết định nông} cho phát hiện xâm nhập tại biên --- hướng còn ít được khai thác so với chưng cất giữa các mạng nơ-ron. Cụ thể: (1) chúng tôi chưng cất xác suất dự đoán của một Teacher Stacking sang một Student dạng cây, thu được mô hình siêu nhẹ phù hợp thiết bị biên trong khi giữ phần lớn độ chính xác; (2) chúng tôi tách bạch vai trò của bước chưng cất bằng cách so sánh có kiểm định thống kê với cây huấn luyện trực tiếp (không qua Teacher) và với chưng cất nhãn cứng; (3) toàn bộ quy trình được hỗ trợ bởi tiền xử lý lai RUS-ENN và kiến trúc Teacher Stacking (XGBoost, LightGBM, Random Forest), đánh giá toàn diện trên CICIDS2017 với kiểm định McNemar và khoảng tin cậy bootstrap.

Cấu trúc bài báo: Phần II trình bày các nghiên cứu liên quan. Phần III mô tả phương pháp đề xuất. Phần IV và V phân tích thiết lập thực nghiệm và kết quả. Phần VI thảo luận và nêu các hạn chế. Phần VII tóm tắt kết luận và hướng nghiên cứu tương lai.
