\section{Kiến trúc và phương pháp đề xuất}
Nghiên cứu đề xuất kiến trúc hai giai đoạn: (1) Tiền xử lý dữ liệu với lấy mẫu lai RUS-ENN và huấn luyện mô hình Giáo viên (Stacking Teacher); (2) Áp dụng chưng cất tri thức (Knowledge Distillation) để chuyển giao tri thức từ Teacher sang mô hình Học sinh (Student) cây quyết định.

\subsection{Mô hình tấn công và giả định}
Chúng tôi xét kịch bản phát hiện xâm nhập dựa trên luồng (flow-based) tại biên mạng: một bộ trích xuất đặc trưng luồng (ví dụ CICFlowMeter) sinh vector đặc trưng cho mỗi luồng, và NIDS phân loại luồng đó là bình thường hay tấn công. Kẻ tấn công được giả định tạo ra lưu lượng độc hại thuộc các họ tấn công đã biết trong CICIDS2017 (DoS/DDoS, quét cổng, Brute Force, Web Attack, Botnet\dots). Chúng tôi không xét các tấn công đối kháng chủ động nhằm né tránh bộ phát hiện (adversarial evasion); đây là một hướng đánh giá riêng được nêu ở phần hạn chế.

\subsection{Tiền xử lý và cân bằng dữ liệu}
\subsubsection{Làm sạch và chuẩn hóa đặc trưng} 
Dữ liệu CICIDS2017 được làm sạch (loại bỏ \texttt{NaN}, \texttt{Inf}, trùng lặp) và chuẩn hóa bằng Robust Scaling để giảm thiểu ảnh hưởng của các giá trị ngoại lai:
\begin{equation}
x_{norm} = \frac{x_i - \tilde{x}}{\text{IQR}(X)}
\end{equation}
trong đó $\tilde{x}$ là trung vị và $\text{IQR}(X)$ là khoảng tứ phân vị của đặc trưng $X$; phép chuẩn hóa được áp dụng độc lập cho từng đặc trưng. Các tham số chuẩn hóa được ước lượng \emph{chỉ} trên tập huấn luyện rồi áp dụng cho tập kiểm thử nhằm tránh rò rỉ dữ liệu.

\subsubsection{Chiến lược lấy mẫu lai (RUS kết hợp ENN)}
Để giải quyết mất cân bằng nghiêm trọng giữa lớp tấn công và lớp bình thường, chúng tôi áp dụng chiến lược lấy mẫu lai gồm hai bước. Đầu tiên, kỹ thuật Lấy mẫu giảm ngẫu nhiên (Random Under-Sampling -- RUS) loại bỏ \emph{ngẫu nhiên} (theo phân phối đều, không dựa trên khoảng cách) một phần mẫu của lớp đa số nhằm đưa hai lớp về quy mô tương đương và giảm chi phí tính toán cho bước sau. Kế tiếp, bộ lọc ENN~\cite{wilson1972asymptotic} làm sạch ranh giới: với mỗi mẫu, nếu nhãn đa số trong 3 láng giềng gần nhất khác với nhãn của nó thì mẫu bị coi là nhiễu cục bộ và bị loại bỏ. Quy trình này (Thuật toán~\ref{algo:preprocessing}) tạo ra tập dữ liệu cân bằng với ranh giới phân lớp sắc nét. Lưu ý rằng toàn bộ quá trình lấy mẫu lai chỉ áp dụng trên tập huấn luyện; tập kiểm thử được giữ nguyên phân phối gốc để tránh rò rỉ dữ liệu.

\begin{algorithm}[!t]
\SetAlgoLined
\KwIn{Bộ dữ liệu thô $\mathcal{D} = \mathcal{S}_{maj} \cup \mathcal{S}_{min}$}
\KwOut{Bộ dữ liệu cân bằng $\mathcal{D}_{bal}$}
Loại bỏ \texttt{NaN}, \texttt{Inf}, trùng lặp và chuẩn hóa Robust Scaler\;
Giảm lấy mẫu $\mathcal{S}_{maj}$ bằng RUS để tạo $\mathcal{S}'_{maj}$\;
Khởi tạo $\mathcal{D}_{bal} \leftarrow \mathcal{S}'_{maj} \cup \mathcal{S}_{min}$\;
\ForEach{$(x_i, y_i) \in \mathcal{S}'_{maj}$}{
    Tìm 3 láng giềng gần nhất $N_3(x_i)$ trong $\mathcal{D}_{bal}$\;
    \If{nhãn đa số của $N_3(x_i) \neq y_i$}{
        $\mathcal{D}_{bal} \leftarrow \mathcal{D}_{bal} \setminus \{(x_i, y_i)\}$\;
    }
}
\Return{$\mathcal{D}_{bal}$}
\caption{Tiền xử lý và lấy mẫu lai (RUS + ENN)}
\label{algo:preprocessing}
\end{algorithm}

\subsection{Mô hình Teacher kiến trúc Stacking}
Kiến trúc Stacking~\cite{wolpert1992stacked} gồm hai tầng:
\subsubsection{Tầng 0 (Nhóm mô hình cơ sở)} Bao gồm \textbf{XGBoost}~\cite{chen2016xgboost}, \textbf{LightGBM}~\cite{ke2017lightgbm} (cơ chế boosting) và \textbf{Random Forest}~\cite{breiman2001random} (cơ chế bagging).
\subsubsection{Tầng 1 (Mô hình tổng hợp)} Để tránh rò rỉ thông tin, đầu ra xác suất của các mô hình Tầng 0 được sinh bằng kiểm chứng chéo nội bộ (out-of-fold): mỗi mẫu chỉ được dự đoán bởi các mô hình cơ sở chưa nhìn thấy nó trong khi huấn luyện. Các xác suất này tạo thành vector đặc trưng meta $Z_i = [P_{XGB}, P_{LGBM}, P_{RF}]$, được tổng hợp bởi bộ phân loại hồi quy Logistic (với trọng số lớp cân bằng) qua hàm sigmoid: $\hat{Y} = \sigma(W \cdot Z_i + b)$. Cơ chế này nhằm cải thiện độ chính xác và giảm tỷ lệ cảnh báo giả so với từng mô hình cơ sở đơn lẻ.

\subsection{Chưng cất tri thức sang mô hình Student}
Mô hình Stacking Teacher ($\mathcal{E}$) có độ trễ lớn, không phù hợp cho thiết bị biên. Do đó, chúng tôi áp dụng chưng cất tri thức~\cite{hinton2015distilling} với \emph{nhãn mềm} (soft-label distillation) để chuyển giao tri thức sang một mô hình Student gọn nhẹ. Khác với việc chỉ sao chép nhãn cứng (hard label), nhãn mềm là xác suất dự đoán liên tục của Teacher, mang theo thông tin về độ tin cậy và mức độ gần ranh giới của từng mẫu (thường gọi là ``dark knowledge'') --- chính phần tri thức này giúp Student khái quát hóa tốt hơn.

Cụ thể, với mỗi mẫu $x_i$ trong tập huấn luyện, Teacher sinh ra một mục tiêu mềm $p_i = \mathcal{E}.predict\_proba(x_i)$ là xác suất thuộc lớp tấn công. Một cây quyết định hồi quy (Decision Tree Regressor) $\mathcal{R}$ được huấn luyện để xấp xỉ hàm xác suất này; ở giai đoạn suy luận, dự đoán nhị phân được lấy bằng cách áp ngưỡng $0,5$ lên đầu ra của $\mathcal{R}$ (Thuật toán~\ref{algo:kd}). Mặc dù Teacher được huấn luyện trên tập đã cân bằng, quá trình chưng cất sinh nhãn mềm trên \emph{toàn bộ} tập huấn luyện gốc; nhờ đó Student được huấn luyện trên đúng phân phối đầu vào mà nó sẽ gặp khi triển khai. Cần lưu ý rằng nhãn mềm là xác suất do Teacher dự đoán in-sample và Teacher chưa được hiệu chỉnh xác suất theo phân phối gốc; việc hiệu chỉnh xác suất (Platt/Isotonic) hoặc sinh nhãn mềm theo kiểu out-of-fold là hướng cải thiện cho nghiên cứu sau. Cây quyết định được chọn làm Student vì tính gọn nhẹ và độ phức tạp suy luận bị chặn bởi độ sâu cây ($O(\log n)$ với cây cân bằng). Để khẳng định giá trị của bước chưng cất, trong phần thực nghiệm chúng tôi so sánh Student chưng cất với một cây quyết định cùng cấu hình, huấn luyện trên \emph{cùng} tập dữ liệu nhưng dùng nhãn gốc (có cân bằng trọng số lớp, không qua Teacher). Nhờ giữ nguyên dữ liệu đầu vào, phép so sánh tập trung vào tác động của \emph{nguồn nhãn} (nhãn mềm/nhãn cứng của Teacher so với nhãn gốc); tuy vậy cần lưu ý Teacher còn được hưởng lợi gián tiếp từ việc đã huấn luyện trên dữ liệu RUS-ENN đã cân bằng và làm sạch nhiễu.

\begin{algorithm}[!t]
\DontPrintSemicolon
\SetAlgoLined
\KwIn{Tập huấn luyện $X_{train} = \{x_1, \dots, x_N\}$, Mô hình Giáo viên $\mathcal{E}$, ngưỡng $\tau = 0{,}5$}
\KwOut{Mô hình Học sinh $M_{student}$}
Khởi tạo mảng mục tiêu mềm $P_{soft} \leftarrow$ mảng rỗng kích thước $N$\;
\For{$i = 1 \dots N$}{
    $P_{soft}[i] \leftarrow \mathcal{E}.predict\_proba(x_i)$ \tcp*{xác suất lớp tấn công}
}
Khởi tạo cây quyết định hồi quy $\mathcal{R}$ (max\_depth=$d$)\;
$\mathcal{R}.fit(X_{train}, P_{soft})$ \tcp*{học nhãn mềm}
Định nghĩa $M_{student}(x) = \mathbb{1}\!\left[\mathcal{R}(x) \geq \tau\right]$\;
\Return $M_{student}$ \;
\caption{Chưng cất tri thức nhãn mềm Giáo viên - Học sinh}
\label{algo:kd}
\end{algorithm}
